\documentclass[a4paper, 11pt]{article}
\usepackage{comment}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{fontspec}
\defaultfontfeatures{Ligatures=TeX}
\usepackage{xfrac}
\usepackage{icomma}
\usepackage[section,below]{placeins}
\usepackage[labelfont=bf,font=small,width=0.9\textwidth]{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{float}
\floatplacement{figure}{htbp}
\floatplacement{table}{htbp}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[ngerman]{babel}

\DeclarePairedDelimiter{\ev}{\langle}{\rangle}
\begin{document}
\noindent
%\centerline{\small{\textsc{Technische Universität Dortmund}}} \\
\large{\textbf{2. Übungsblatt zur Vorlesung \hfill WS 2017/2018 \\
Statistische Methoden der Datenanalyse \hfill Prof. W. Rhode}} \\
Annika Burkowitz, Sebastian Bange, Alexander Harnisch \\
\noindent\makebox[\linewidth]{\rule{\textwidth}{0.4pt}}

\section*{Aufgabe 5}
In dieser Aufgabe wird die \textsc{Maxwell}'sche Geschwindigkeitsverteilung in der Form
\begin{equation}
    f(v) = N 4 \pi v^2 \exp\left(-\frac{mv^2}{2k_\textup{B}T}\right)
    \label{eqn:f}
\end{equation}
betrachtet. Zuerst ist die Verteilung zu normieren. Dafür kann die Gammafunktion verwendet werden, es geht aber auch viel schöner ohne. Dafür definieren wir zuerst
\begin{equation}
    I := \int_{0}^{\infty} \exp(-\alpha t x^2)\textup{d}x\,.
    \label{eqn:I}
\end{equation}
Um $I$ auszuwerten wird quadriert und anschließend in Polarkoordinaten gewechselt:
\begin{align}
    I^2 &= \left(\int_{0}^{\infty} \exp(-\alpha tx^2)\textup{d}x\right)\left(\int_{0}^{\infty} \exp(-\alpha tx^2)\textup{d}x\right) \\
    &= \int_{0}^{\infty}\int_{0}^{\infty} \exp(-\alpha t(x^2 + y^2))\textup{d}x \textup{d}y \\
    &= \int_{0}^{\pi/2}\textup{d}\phi\int_{0}^{\infty}\exp(-\alpha t r^2)r \textup{d}r \\
    &= \frac{\pi}{4} \int_{0}^{\infty} \exp(-\alpha t u) \textup{d} u \\
    &= \frac{\pi}{4\alpha t} \,.
\end{align}
Wegen $I > 0$ ergibt sich somit
\begin{equation}
    I = \sqrt{I^2} = \frac{1}{2} \sqrt{\frac{\pi}{\alpha t}}\,.
\end{equation}
Das für die Normierung zu berechnende Integral lässt sich nun auswerten:
\begin{equation}
    \int_{0}^{\infty} x^2\exp(-\alpha x^2) = - \frac{1}{\alpha} \frac{\textup{d}}{\textup{d}t} I\Big|_{t = 1} = \frac{1}{4}\sqrt{\pi}(\alpha t)^{-\frac{3}{2}}\Big|_{t=1} = \frac{\sqrt{\pi}}{4 \alpha^{\frac{3}{2}}} \,.
\end{equation}
Damit erhalten wir
\begin{align}
    \int_{0}^{\infty} f(v) \textup{d}v &= N 4 \pi \frac{\sqrt{\pi}}{4}\left(\frac{2k_{\textup{B}}T}{m}\right)^{\frac{3}{2}} \stackrel{\textup{!}}{=} 1 \\
    \Rightarrow N &= \left(\frac{m}{2\pi k_\textup{B}T}\right)^{\frac{3}{2}} \,.
    \label{eqn:N}
\end{align}

\subsection*{a)}
Die wahrscheinlichste Geschwindigkeit $v_\textup{m}$ ist die Stelle, an der $f$ maximal wird. Daher bilden wir die Ableitung
\begin{equation}
    \frac{\textup{d}}{\textup{d}v}f = 4\pi Nv\exp\left(-\frac{m v^2}{2 k_\textup{B}T}\right)\left(2 - \frac{mv^2}{k_\textup{B}T}\right) \stackrel{\textup{!}}{=} 0 \,.
\end{equation}
Das Extremum bei 0 ist offenbar ein Tiefpunkt, da $f$ keine negativen Werte annimmt und $f(0) = 0$. Daraus folgt, dass die beiden anderen Extrema Maxima sind, wobei das positive der beiden an der gesuchten Stelle
\begin{equation}
    v_\textup{m} = \sqrt{\frac{2 k_\textup{B} T}{m}}
    \label{eqn:v_m}
\end{equation}
liegt.
\subsection*{b)}
Der Erwartungswert des Geschwindigkeitsbetrags lässt sich wie folgt berechnen:
\begin{align}
    \ev{v}_f &= \int_{0}^{\infty} v f(v) \textup{d}v = 4\pi N \int_{0}^{\infty} v^3 \exp\left(-\frac{mv^2}{2k_\textup{B}T}\right) \textup{d}v \\
    &= 4\pi N \int_{0}^{\infty} \frac{u}{2} \exp\left(-\frac{mu}{2k_\textup{B}T}\right) \textup{d}u \\
    &= 2\pi N\left(\left[-\frac{2uk_\textup{B}T}{m}\exp\left(-\frac{mu}{2k_\textup{B}T}\right)\right]_{u=0}^{u=\infty} + \frac{2k_\textup{B}T}{m}\int_{0}^{\infty}\exp\left(-\frac{mu}{2k_\textup{B}T}\right) \textup{d}u\right) \\
    &= 2\pi N\left(\frac{k_\textup{B}T}{m}\right)^2 \stackrel{\eqref{eqn:N}}{=} 2 \sqrt{\frac{2k_\textup{B}T}{\pi m}} \,.
\end{align}

\section*{Aufgabe 6}
In dieser Aufgabe werden die Wahrscheinlichkeiten für ausgewählte Ereignisse, die
bei einem Wurf mit einem roten und einem blauen optimalen sechsseitigen Würfel
auftreten können, betrachtet.
\begin{align*}
  &\text{a)} \quad
  P(W_\text{rot}+W_\text{blau}=9) = \frac{4}{6} \cdot \frac{1}{6} = \frac{1}{9} \\
  &\text{b)} \quad
  P(W_\text{rot}+W_\text{blau}\ge9) = \frac{1}{6} \cdot \frac{4}{6}
    +\frac{1}{6} \cdot \frac{3}{6} + \frac{1}{6} \cdot \frac{2}{6}
    +\frac{1}{6} \cdot \frac{1}{6} = \frac{10}{36} \\
  &\text{c)} \quad
  P((W_\text{rot}=4 \land W_\text{blau}=5) \lor (W_\text{rot}=5 \land W_\text{blau}=4))
    = \frac{2}{6} \cdot \frac{1}{6} = \frac{1}{18}\\
  &\text{d)} \quad
  P(W_\text{rot}=4 \land W_\text{blau}=5) = \frac{1}{6} \cdot \frac{1}{6}
    = \frac{1}{36}\\
\end{align*}
Der rote Würfel zeigt jetzt immer 4, danach wird das Ergebnis des blauen Würfels
angeschaut.
\begin{align*}
  &\text{e)} \quad
  P(W_\text{rot}+W_\text{blau}=9 | W_\text{rot}=4) = 1 \cdot \frac{1}{6} = \frac{1}{6}\\
  &\text{f)} \quad
  P(W_\text{rot}+W_\text{blau}\ge9 | W_\text{rot}=4) = 1 \cdot \frac{2}{6} = \frac{1}{3}\\
  &\text{g)} \quad
  P(W_\text{blau}=5 | W_\text{rot}=4) = 1 \cdot \frac{1}{6} = \frac{1}{6}
\end{align*}
\end{document}
